<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/oddDurival.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Title</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="note" xml:id="notesDurival">
                <note xml:id="note17650109A">
                    <!--Théogonie [cité le 09/01/65] :-->   <p> Du grec <foreign xml:lang="gre"
                            >théos</foreign> = dieu, et <foreign xml:lang="gre">gennao</foreign> =
                        engendrer. <title>Théogonie d’Hésiode</title> : œuvre poétique grecque
                        écrite par de Hésiode (8<hi rend="super">e</hi> av. J.C.) en hexamètres
                        dactyliques (6 mesures de 3 syllabes : 1 syllabe longue suivie de 2 brèves),
                        qui fixera les règles du récit mythologique sur les origines divines. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650117A">
                    <!--Syndic [cité le 17/01/65] :-->   <p> Choisi et élu parmi les Maîtres
                        imprimeurs tous les 2 ans. Office chargé « de regarder qu’il ne s’imprime
                        aucun livre ou libelle diffamatoire ou hérétique, &amp; que les impressions
                        […] soient bien convenablement faites, correctement &amp; en bon papier,
                        bons caractères, qui ne soient pas trop usés. » (<title>Code de la librairie
                            et imprimerie de Paris ou Conférence durèglement […] du 24 mars
                            1744</title>). </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650118A">
                    <!--Ardoisière [cité le 18/01/65] :  -->
                    <p> Carrière d’ardoise. Le 9 septembre 1764 les officiers municipaux obtiennent
                        l'autorisation d'exploiter à nouveau une ardoisière dans les fossés près de
                        la Vénerie, on suppose que c'est à ce site que Durival fait allusion.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650122A">
                    <!--Friponnerie au Brelan [cité le 22/01/65] : -->  <p> Acte malhonnête ou vol,
                        commis par ruse lors d’une partie de jeu à 3 cartes. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650122B">
                    <!--Ballons [cité le 22/01/65] : -->  <p> Nom donné à la quantité de papier
                        équivalant à peu près à une rame ou deux porses lorsqu’on le donne au
                        collage.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650123A">
                    <!--Académie / jetons [cité le 23/01/65] : -->  <p> Des jetons sont remis aux
                        membres titulaires lors de chaque séance de l'académie, ils doivent en
                        rendre treize à la fin de l’année pour justifier de leur assiduité. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650124A">
                    <!--Conseil aulique [cité le 24/01/65] : -->  <p> Du grec <foreign
                            xml:lang="gre">aulicos</foreign> = cour. Conseil de la cour, à valeur de
                        tribunal juridique. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650124B">
                    <!--Econome séquestre [cité le 24/01/65] : -->  <p> Régisseur de biens mis sous
                        séquestre. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650206A">
                    <!--Mémoires de l’académie [cité le 06/02/65] : -->  <p> la <title>collection
                            des Mémoires</title>, formée de huit séries distinctes, a débuté en
                        1754. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650208A">
                    <!--Glacière de la vénerie [cité le 08 &amp; 09 février
                    1765] :  -->
                    <p> Grand creux fait en terre, ordinairement maçonné, voûté et recouvertde terre
                        ou de paille, garni de glace ou de neige, destiné à conserver les aliments.
                        Il en existait une à la vénerie (actuelle faculté de droit) et à la
                        Citadelle. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650228A">
                    <!--Subdélégation de Nancy [cité le 28/02/65] :-->   <p> La généralité de Nancy
                        est une circonscription administrative créée en 1737, dont la charge incombe
                        à un intendant représentant le pouvoir central. Son ressort concernait la
                        Lorraine et le Barrois. Elle se composait de 36 bailliages et de 29
                        subdélégations. </p>
                </note>
                <!--
                note xml:id="note17650302A"> Arrêt interlocutoire [cité le 02/03/65] : 
                    <p> Appelé aussi jugement mixte, catégorie de jugement qui tranche une partie du
                    fond et ordonne une mesure complémentaire sur le surplus. </p>
                </note>-->
                <note xml:id="note17650322A">
                    <!--Evêque in partibus [cité le 22/03/65] :  -->
                    <p> Évêque nommé à titre honorifique,titulaire d’un ancien siège épiscopal,
                        n’ayant pas de diocèse propre à gouverner. Terme utilisé pour <foreign
                            xml:lang="lat">in partibus infidelium</foreign> (dans les contrées des
                        infidèles), issu de lalocalisation de ce siège dans des parties
                        géographiques éloignées. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650331A">
                    <!--Troubles en Bretagne [cité le 31/03/65] :-->   </note>
                <note>
                    <p>En 1763, le gouvernement de Louis XV décide d 'augmenter des impôts, afin de
                        rétablir les finances royales très éprouvées par la guerre de Sept Ans
                        terminée la même année. La déclaration royale est envoyée au Parlement de
                        Bretagne, qui entame alors un bras de fer avec le pouvoir royal. Mais ce
                        dernier ne cède pas et va imposer par lit de justice l'application de l'édit
                        de Bertin. Les parlementairs Rennais démissionennt en signe de contetsation
                        face à cet instrument de l'absolutisme. Après convocations, démissions,
                        procès, condamnations, "l'affaire de Bretagne" débutée en 1764 se termine en
                        1774 et l'édit n'est finalement pas appliqué. </p>
                </note>
                <!-- <note xml:id="note17650401A"><!-\- todo vérif ancre -\-> M. l’Intendant [cité le
                    01/04/65] :  <!-\- todo pas nécessaire ??? -\->
                    <p> Antoine de Chaumont de La Galaizière (1697-1783), marquis de
                        LaGalaizière,chancelier de Stanislas, intendantdes troupes françaises en
                        Lorraine(1737-1768). </p>
                </note>-->
                <note xml:id="note17650405A">
                    <!--Taxe de la viande. [cité le 05/04/65] : -->  <p> Depuis la fin du XVI<hi
                            rend="super">ème</hi> siècle, la viande est taxée, suivant un tarif
                        particulier à chaque morceau. Cette taxation est source de conflits. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650409A">
                    <!--Lettres patentes [cité le 09/04/65] :  -->
                    <p> Du latin <foreign xml:lang="lat">patens,-tis</foreign> = ouvert. Les lettres
                        patentes étaient revêtues du grand sceau de l'état que le roi adressait
                        « ouvertes » aux parlements, rendant ainsi public un droit, un statut ou un
                        privilège. Elles s'opposent aux lettres de cachet, lettres « fermées » d'un
                        cachet du roi.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650411A">
                    <!--Minute [cité le 11/04/65] : -->  <p> Nom donné à l'original d'un document
                        émanant d'une juridiction ou d'un officier public. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650412A">
                    <!--Mandement [cité le 12/04/65] : -->  <p> Du latin <foreign xml:lang="lat"
                            >mandamentum</foreign>, ordre écrit qu'on fait tenir àquelqu'un. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650428A">
                    <!--Girandoles [cité le 28 avril1765] : -->  <p> Candélabre ou chandelier à
                        plusieurs branches orné de pendeloques de cristal. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650508A">
                    <!--Panégyrique [cité le 08/05/65] :-->   <p> Du grec <foreign xml:lang="gre"
                            >panéguris</foreign> = assemblée de tout le peuple, éloge public. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650508B">
                    <!--Sa dernière fondation [cité le 08/05/65] :-->   <p> Affectation perpétuelle
                        d'une masse de biens à une œuvre d'intérêt général ou à un usage pieux
                        déterminé par le donateur (<title>Trésor de la Langue Française</title>). Il
                        s'agirait ici de la fondation en faveur des habitants de Nancy nécessiteux. </p>
                    <!--EN A REVOIR-->
                </note>
                <note xml:id="note17650513A">
                    <!--Maître des basses œuvres [cité le 13/05/65] : -->  <p> Les basses œuvres
                        étaient des tâches d'intérêt général comme l'équarrissage des charognes, le
                        curage des latrines, le nettoyage des rues, la vidange des eaux usées… Ces
                        tâches étaient souvent confiées au bourreau, qui portait alors le titre de
                        maître des hautes et basses œuvres. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650522A">
                    <!--Contrôleur général [cité le 22/05/65] : -->  <p> Sous l'Ancien Régime, il
                        s’agit du responsable ministériel chargé d'administrer les finances royales
                        en France, après la suppression de la charge de surintendantdes finances en
                        1661. À l’origine, chargé du contre-rôle (contrôle), ou registre
                        d’enregistrement des actes des trésoriers. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650526A">
                    <!--Suffragant [cité le 26/05/65] : -->  <p> Évêque placé sous l'autorité d'un
                        archevêque métropolitain. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650529A">
                    <!--Etuve des blés [cité le 29 mai 1765] :-->   <p> La conservation des blés
                        germés est rendue très difficile par l’échauffement et l’humidité,
                        favorisant la fermentation et les attaques insectivores. De plus ce blé
                        devient impropre à la consommation, tant animale qu’humaine. « Quelques
                        provinces sont assez sujettes à l’accident de la germination. Sur dix années
                        il y en a quelque fois quatre où le blé se récolte germé. Combien il serait
                        à désirer que, dans ces Provinces-là, le Seigneur, le Fermier ou la
                        Communauté eussent une étuve commune, comme il y a un pressoir, où chacun
                        pût aller étuver son grain, moyennant une légère redevance ! […] Cet
                        établissement, d’une bienfaisance éclairée, serait bien préférable au
                        secours momentané quele charité donne à l’indigent […].
                            »(<title>Observations sur la physique, sur l'histoire naturelle et sur
                            les arts ..., par M. l’Abbé Rozier, juillet 1782</title>) </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650529B">
                    <!--Pied [cité le 29/05/65] :  -->
                    <p> En Lorraine, jusqu’à la fin du XVIII<hi rend="super">e</hi> siècle,  mesure
                        linéaire équivalent à 29,2 cm. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650529C">
                    <!--Pouce [cité le 29/05/65] : -->  <p> En Lorraine, jusqu’à la fin du XVIII<hi
                            rend="super">e</hi> siècle,  mesure linéaire équivalent à 2,70 cm. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650529D">
                    <!--Resaux de blé [cité le 29/05/65] :-->   <p> Mesure de capacité de grain (au
                        singulier, réal). « Le résal de Nancy pesait en blé 180 livres et se
                        divisait en 4bichets de chacun 12 pots ». (A. Denis, <title>Une seigneurie
                            lorraine sous l’ancien régime</title>). </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650529E"> Bichet [cité le 29/05/65] :   <p> Jusqu’à la fin de
                        l’Ancien Régime, mesure de capacité de grain équivalente à 0,96 l. </p>
                </note>                                
                <note xml:id="note17650601A">
                    <!--Passé par les courroyes [cité le 1erjuin 1765] : -->  <p> ici, synonyme de
                        mise aux arrêts. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650601B">
                    <!--Grenadiers [cité le 1erjuin 1765] : -->  <p> Appartenant à une unité
                        d’assaut d’infanterie ou de cavalerie, à l’origine (XVI<hi rend="super"
                            >e</hi> siècle) spécialisée dans les attaques à la grenade, lors de
                        sièges. À partir du XVIII<hi rend="super">e</hi> siècle, désigneront des
                        soldats appartenant à une unité d’élite. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650601C">
                    <!--Chanoines réguliers [cité le 1erjuin 1765] :-->   <p> Clercs qui vivent en
                        communauté non cloitrée et exercent un apostolat (missions sacerdotales ou
                        d’enseignement) selon les principes d'une règle. </p>
                </note>
                
                <note xml:id="note17650605B">
                    <!--Corps de ville [cité le 05/06/65] :-->   <p> « On dit aussi le corps de
                        ville pour dire, les officiers de la ville qui sont le prévôt des marchands,
                        les échevins et les conseillers de ville et le procureur du Roi. » (Antoine
                        Furetière, <title>Dictionnaire Universel contenant… </title>. 1690). </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650606A">
                    <!--Corps de judicature [cité le 06/06/65] : -->  <p> Compagnie de ceux qui ont
                        charge, fonction, dignité de juge, de toute personne ayant l'administration
                        de la Justice. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650614A">
                    <!--Bureau de l’aumône publique [cité le 14/06/65] :   --><p> Ou bureau des
                        pauvres, organisme politique à but social, né de la nécessité de faire face
                        à des situations difficiles, après guerres et épidémies, en regroupant les
                        efforts de tous. Institution municipale, il ne dépasse pas les murs de la
                        cité, à la différence des bureaux de charité (diocèse ou région). Les
                        bureaux étaient généralement administrés par les représentants des corps
                        politiques de la cité. Pour lever la taxe des pauvres, on s'appuyait, comme
                        pour les autres impôts municipaux, sur l'organisation de la milice en
                        quartiers et dizaines. Chaque responsablede quartier avait ainsi la charge
                        de la recette de l'aumône. </p>
                </note>                
                <note xml:id="note17650626A">
                    <!--Inoculée [cité le 26/06/65] :  -->
                    <p> Pratiquée essentiellement en Europe au XVIII<hi rend="super">e</hi>
                        siècle,l’inoculation du virus de la variole, ou petit vérole, consiste en
                        l’insertion dans un corps sain de matière organique contaminée.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650627A">
                    <!--Ecolâtre [cité le 27/06/65] :  -->
                    <p> Maître de l’école monastique ou de l’école cathédrale. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650627B">
                    <!--Canonicat [cité le 27/06/65] : -->  <p> Bénéfice ( charge) de chanoine dans
                        une église cathédrale, une collégiale ; anciennement, chanoinie. </p>
                </note>
                
                <note xml:id="note17650712A">
                    <!--passe par les verges 12 juillet 1765-->
                    <p>Issu du langage militaire. Passer par les verges signifie faire passer un
                        soldat entre deux rangs de soldats armés de baguettes pour lui infliger un
                        châtiment corporel. C'est aussi le supplice des coupeurs de bourse, des
                        femmes de mauvaise vie, de celles qui débauchent les autres
                            (<title>Dictionnaire universel françois et latin contenant la
                            signification et la définition [...], T. VII</title>, 1752).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650717A">
                    <!--ordonné les arrêts 17 juillet 1765-->
                    <p>En termes militaires, défense faite à un militaire de sortir, en guise de
                        punition. Soit arrêts forcés signifie défense absolue de sortir ; soit
                        arrêts simples, défense de sortir aux heures où le militaire n'est pas de
                        service.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650724A">
                    <!--lignes d'eau 24 juillet 1765-->
                    <p>Les fonteniers mesurent les eaux courantes par pouces &amp; par lignes d'eau.
                        Les fonteniers appellent ligne d'eau la 144<hi rend="super">e</hi> partie
                        d'un pouce d'eau : "Il a tant de lignes d'eau dans son jardin."
                            (<title>Dictionnaire universel françois et latin contenant la
                            signification et la définition [...], T. IV</title>, 1752). </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650725A">
                    <!--mort de l'Infant dom Philipe 25 juillet 1765 --><p>Infant : titre donné aux
                        enfants puînés des rois d'Espagne et de Portugal. Philippe I<hi rend="super"
                            >er</hi> de Parme (Madrid, 15 mars 1720 - Alexandrie, 18 juillet 1765),
                        duc de Parme, de Plaisance et de Guastalla et infant d'Espagne.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650730A">
                    <!--chanoines 30 juillet 1765-->
                    <p>Dignitaire ecclésiastique faisant partie du chapitre d'une cathédrale, d'une
                        collégiale, ou de certaines basiliques, tenu à l'office du chœur et
                        jouissant parfois d'une prébende.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650730B">
                    <!--casse la tête à un déserteur 30 juillet 1765-->
                    <p>Exécution capitale</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650806A">
                    <!--coadjutrice 06 août 1765-->
                    <p>Religieuse adjointe à une abbesse ou à la supérieure d'un couvent et destinée
                        à lui succéder.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650806B"><!-- maître des comptes 06 août 1765-->
                    <p>Les maîtres des comptes sont chargés en premier lieu de veiller à la bonne
                        rentrée des recettes du domaine royal et, en second lieu, de contrôler les
                        dépenses publiques.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650809A"><!-- Dames prêcheresses 09 avril 1765 --><p>Une
                        léproserie fut créée à Nancy au début du XIII<hi rend="super">e</hi> siècle
                        pour limiter la propagation de la maladie et secourir les malades. Elle se
                        situait à proximité de l'Hôpital central actuel. Un accord intervint en 1221
                        pour répartir les tâches et établir un accord financier entre les frères
                        chargés de la maison des lépreux et les moines du prieuré Notre-Dame. Au
                            XIV<hi rend="super">e</hi> siècle, l'établissement fut confié aux dames
                        prêcheresses, en fait les dominicaines qui disposaient d'un important
                        monastère en Vieille Ville ("Les fondations hospitalières à Nancy" / J-P.
                        Grilliat in <title>Encyclopédie illustrée de la Lorraine</title>).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650815A">
                    <!--minimes de Bonsecours 15 août 1765-->
                    <p>L'ordre des Minimes est un ordre de religieux mendiants et pénitents,fondé en
                        1736 par François de Paola. Chapelle et ermitage furent établis en 1484,
                        sous règne de René II, sur le ieu d'inhumation des soldats morts lors de la
                        bataille de Nancy. Sanctuaire et ermitage, placés sous la protection de
                        Notre-Dame-de-Bonsecours par le duc, sont aussi nommés église Notre-Dame de
                        la Victoire, ou chapelle des Bourguignons.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650819A">
                    <!--repas de la S. Roch 19 août 1765 --><p>Dévoué aux soins des pauvres et
                        pestiférés, Saint Roch (1300?-1380) fut lui-même atteint par la maladie,
                        dont il guérit miraculeusement, après s'être retiré,alors mourant, dans une
                        cabane où un chien lui apportait chaque jour du pain. Saint Roch, dont la
                        fête votive est célébrée le 16 août, est donc le protecteur invoqué lors des
                        épidémies de peste, mais aussi contre les maladies.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650819B">
                    <!--aux capucins 19 août 1765 --><p>Religieux de l’Ordre de saint François
                        d’Assise (tout comme les frères franciscains et les frères conventuels),
                        dont l'ordre s'installe à Nancy en 1592.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650820A">
                    <!--servir sept tables 20 août 1765-->
                    <p>Série de repas servis successivement. Synonyme de service (CNRTL).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650820B">
                    <!--office de contrôleur de la bouche 20 août 1765-->
                    <p>Contrôleur ordinaire de la Cuisine-bouche : contrôle les livraisons des
                        fournisseurs </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650823A"><!-- à la pipée 23 août 1765 --><p>Chasse aux oiseaux
                        qui s'effectue le matin, après les avoir attirés avec des gluaux et des
                        pipeaux en contrefaisant leurs différents cris, notamment le cri de la
                        chouette</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650825A">
                    <!--enlever un arc de triomphe 25 août 1765-->
                    <p>À l'origine, les arcs de triomphe sont des structures temporaires en bois.
                        Ensuite réalisés en pierre, la Renaissance voit à nouveau l'usage de
                        matériaux fragiles (bois, toile peinte, plâtre imitant les veines du marbre
                        ou de matériau précieux) pour des monuments d'un caractère provisoire
                        destinés à l'entrée triomphale des hauts personnages dans les villes. Marque
                        d'hommage, et souvent prouesse architecturale éphémère, l'arc peut servir
                        aussi de décor, de scène théâtrale ou musicale.</p>
                </note>
                <!-- <note xml:id="note17650825B">
                    <!-\-Clément Hogard 25 août 1765-\->
                    <p>HOGARD, Clément Pierre ( 22 septembre 1725 à Ville-en-Vermois ; ????),
                        laboureur. En France, sous l'Ancien Régime, le laboureur est un paysan aisé,
                        ou métayer, qui posséde charrue et animaux de trait nécessaires pour mettre
                        en valeur les terres qu'il loue ou dont il est propriétaire. </p>
                </note>-->
                <note xml:id="note17650904A">
                    <!--1er médecin de la Reine 04 septembre 1765-->
                    <p>Choisi et nommé par le roi, le premier médecin du Roi s'occupait de la
                        constitution du reste de la maison médicale (B<title>ulletin de la Société
                            française d'histoire de la médecine.</title> - 1903, n° 02) : premier
                        médecin de la Reine, médecin des enfants, médecins ordinaires</p>
                </note>
                
                <note xml:id="note17650916A">
                    <!--in 4° 16 septembre 1765-->
                    <p>Se dit du format déterminé par le pliage d'une feuille d'impression en 4
                        feuillets égaux, soit 8 pages.On écrit aussi in quarto.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650916B">
                    <!--ni permission ni privilège 16 septembre 1765-->
                    <p>Emprunté au latin <foreign xml:lang="lat">permissio</foreign>, «permission,
                        concession» : pièce officielle attestant une autorisation.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650927A">
                    <!--in folio 27 septembre 1765-->
                    <p>Le format in-folio est le double de l'in-quarto. L'in-folio a la feuille
                        pliée en 2 et contient 4 pages : ses pontuseaux sont perpendiculaires.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651002A">
                    <!--coadjutorerie de la dignité de grand Prévôt 02 octobre
                    1765-->
                    <p>Charge et dignité de coadjuteur ou de coadjutrice, adjoint à un prélat, pour
                        l'aider à remplir ses fonctions, et qui est ordinairement destiné à lui
                        succéder après sa mort. Le grand Prévôt est une première dignité dans
                        quelques chapitres ecclésiastiques. "Le grand prévôt de St Dié avait droit
                        d'officier pontificalement, de porter la crosse et la mitre ; il exerçait
                        les droits épiscopaux, à l'exception de ceux qui appartenaient au caractère
                        épiscopal, à moins qu'il ne fût lui-même consacré évêque." (Henri Lepage,
                            <title>Le département des Vosges, statistique, historique et
                            administrative [...]</title> p)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651009A">
                    <!--                    église du noviciat 09 octobre 1765-->
                    <p>Ancienne chapelle du Noviciat de Jésuites située au numéro 163 de la rue
                        Saint-Dizier, tout près de la porte Saint-Nicolas. Fondé en 1602 par Antoine
                        de Lénoncourt, le noviciat abrite les Jésuites jusqu'en 1768. C'est là aussi
                        que, sous la volonté de Stanislas, mais après son règne (sur l'impulsion de
                        sa petite fille Adélaïde qui concrétisera ce projet en 1774), s'installera
                        l'hospice des enfants trouvés (dit Hospice Saint-Stanislas).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651011A">
                    <!--                    commissaire ordonnateur 11 octobre 1765-->
                    <p>Commissaire qui ordonnançait les dépenses de l'armée.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651016A">
                    <!--                    puits à la cloche 16 octobre 1765-->
                    <p>Puits à dôme en forme de cloche.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651017A">
                    <!--                    catafalque 17 octobre 1765-->
                    <p>Construction en estrade dressée au milieu d'un lieu de culte ou de la maison
                        mortuaire, pour recevoir le cercueil pendant la cérémonie funèbre ou
                        symboliser celui-ci pendant une cérémonie commémorative. </p>
                </note>
                <note xml:id="note17651018A">
                    <!--                    la même pompe 18 octobre 1765-->
                    <p>Cérémonial somptueux, déploiement de faste, de luxe. </p>
                </note>
                <!--<note xml:id="note17651019A"><!-\- todo vérif -\->
                    <!-\-bouge des Princes 19 octobre 1765-\->
                    <p>Cabaret mal famé ???</p>
                </note>-->
                <note xml:id="note17651031A">
                    <!--                    crier pour les trépassés 31 octobre 1765-->
                    <p>"A Nancy, les crieurs ne se contentaient pas de sonner et de crier ; mais ils
                        sonnaient aux portes pour mieux éveiller les dormeurs en psalmodiant du ton
                        le plus lugubre leurs tristes lamentations. Cet usage fut encore continué en
                        notre Ville fort longtemps, mais seulement pendant l'Octave des morts. Ces
                        crieurs, en place de la cloche, se servaient d'un pot de terre couvert d'un
                        parchemin tendu comme celui d'un tambour, auquel était attaché dans le
                        milieu un boyau ciré, par le moyen duquel ils tiraient des sons lugubres qui
                        accompagnaient celui de leurs lamentations.Ce n'est que depuis l'arrivée du
                        Roi de Pologne que cette cérémonie et celle de la Procession de la veille
                        des Rois ont entièrement cessé." (J.J. Lionnois, <title>Histoire des villes
                            vieille et neuve de Nancy, depuis leur fondation, jusqu'en 1788,
                            [...]</title></p>
                </note>
                <note xml:id="note17651102A">
                    <!--                    livonien 02 novembre 1765-->
                    <p>La Livonie est une vaste région de la côte de la mer Baltique où vivaient les
                        Lives, au nord de la Lituanie. La Livonie a été un territoire correspondant
                        à la quasi-totalité du territoire actuel des États baltes pour n'être plus
                        maintenant que le nom d'une péninsule de l'actuelle Lettonie</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651102B">
                    <!--                    exempt de la maréchaussée 02 novembre 1765-->
                    <p>Officier de police.
                        </p>
                </note>
                <note xml:id="note17651104A">
                    <!--                    nantissement 04 novembre 1765-->
                    <p>Contrat par lequel un débiteur remet une chose à son créancier pour sûreté de
                        sa dette. On appelle aussi nantissement la chose déposée aux mains des
                        créanciers. (<title>vocabulaire des cinq codes […] par M. Biret</title>,
                        1826). Ici, gage</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651110A">
                    <!--in 12 10 novembre 1765-->
                    <p>Se dit du format déterminé par le pliage d'une feuille d'impression en 12
                        feuillets égaux, soit 24 pages. On écrit aussi in-douze.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651114A">
                    <!--fait la harangue 14 novembre 1765-->
                    <p>Discours solennel fait devant
                        une assemblée.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651116A">
                    <!--a été administré 16 novembre 1765-->
                    <p>Administrer : donner l'extrème onction à un malade ou un mourant</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651119A">
                    <!--Prières des 40 heures 19 novembre 1765-->
                    <p>Pratique de dévotion en mémoire des quarante heures que le corps
                        du Christ resta dans le tombeau. Consiste en prières
                        expiatoires devant le Saint-Sacrement, cession d'indulgences,
                        processions...</p>
                </note>
              <!--  <note xml:id="note17651120A"><!-\- todo absence de note ??? -\->
                    <!-\-Pensionnaires de l'Empereur 20 novembre 1765-\->
                    <p/>
                </note>-->
                <note xml:id="note17651120B">
                    <!--membres du Parlement de Bretagne [;;;] conseillers d'Etat et […] maîtres des requêtes 20 novembre 1765-->
                    <p>Les maîtres des requêtes apportaient les affaires administratives et judiciaires au Conseil et
                        les conseillers d'État délibéraient avec le roi.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651121A">
                    <!--Pénitents 21 novembre 1765-->
                    <p>Confrérie de pénitents blancs, créée à Nancy par Antoine de Lenoncourt,
                        primat de Lorraine, et généralement composée d'artisans. […] les membres de
                        cette confrérie étaient chargés de conduire les condamnés au supplice.(Henri Lepage, <title>Le
                        département de la Meurthe statistique, historique et administrative [...]</title>, 1845)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651122A">
                    <!--Carmes 22 novembre 1765-->
                    <p>L'Ordre des Carmes déchaux ou Ordre des Frères déchaux est
                        un ordre religieux catholique contemplatif et apostolique, appartenant à la
                        catégorie des ordres mendiants. Le couvent d'hommes, ou monastère, verra le
                        jour à Nancy en 1611 (ou 1617 ?).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651207A">
                    <!--serment d'une maîtresse d'école pour les filles de la Paroisse 07 décembre 1765-->
                    <p>Les petites écoles ou écoles de grammaire, ne concernant tout d'abord que les
                        garçons, puis ensuite les filles, furent établies dans chaque paroisse, puis
                        dans chaque quartier. Vers la fin du XVII<hi rend="super">e</hi> siècle, la majorité des écoles
                        de garçons étaient tenues par les curés. Au début du XVIII<hi rend="super">e</hi> siècle, la
                        diminution progressive du nombre d'ecclésiastiques obligea les paroissiens
                        et les curés à recourir à des maîtres ou à des clerc laïques, nommés par la
                        communauté de paroissiens, et liés par un contrat civil indiquant la durée
                        et la période d'engagement.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651211A">
                    <!--suisse 11 décembre 1765-->
                    <p>Ancien employé d'église, en uniforme et portant hallebarde, qui ouvre les
                        cortèges religieux et veille au bon déroulement des offices.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651218A">
                    <!--douairière 18 décembre 1765-->
                    <p>Veuve de grande famille, qui bénéficiait de biens que son mari lui avait
                        assignés pour en jouir si elle lui survivait.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651223A">
                    <!--fondation de l'abbé de Bousey pour le refuge 23 décembre 1765-->
                    <p>La « Renfermerie » a été créée pour enfermer les filles débauchées, souvent
                        contagieuses, et les enfants trouvés, avant la fondation d’un établissement
                        qui leur soit spécifiquement dédié : l’hospice Saint-Stanislas ouvert en
                        1774 et l’orphelinat de filles à cette époque également. À la mi-XVIII<hi rend="super">e</hi>
                        siècle, sous le règne de Stanislas, un système de fondations de places
                        destinées aux libertines, comme en bénéficient les hospices pour les
                        malades, complète le dispositif, [...] afin de recevoir des femmes sans
                        ressources. Ainsi, à partir de 1749, les filles de la Renfermerie de la rue
                        Saint-Nicolas qui ont fait preuve de bonne conduite peuvent occuper les
                        quatre places fondées par le marquis de Bouzey ; elles y restent plusieurs
                        années (deux à quatre ans), bénéficiant en quelque sorte d’un adoucissement
                        de peine avant leur libération. Dans le registre recensant les entrées au
                        quartier du Refuge, les placements à l’initiative des curés et vicaires des
                        paroisses de Nancy (Saint-Nicolas, Saint-Sébastien, Saint-Epvre, Saint-Roch)
                        se multiplient. ("Filles abandonnées, perdues ou repenties: le Refuge de
                        Nancy aux XVII<hi rend="super">e</hi> et XVIII<hi rend="super">e</hi> siècles", par Hélène Say, in <title>Vie sociale et
                        Traitements</title>, N. 106, 2012)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651230A">
                    <!--en pleureuses 30 décembre 1765-->
                    <p>On nomme pleureuses des paremens de batiste dont on recouvre ceux des manches
                        de son habit, lorsque l'on porte grand deuil ; les femmes portent des barbes
                        de batiste en pareille occasion. (Henri de Villiers, <title>Éssais historiques sur les modes et la
                        toilette française</title>,
                        1824)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651231A">
                    <!--droit de jauge 31 décembre 1765-->
                    <p>En France, sous l'Ancien Régime, les droits de jauge et de courtage sont des
                        impôts royaux sur le débit des boissons. Le droit de jauge est perçu une
                        seule fois. Il est de 6 sous pour le muid (environ 268 litres) de vin, 6
                        livres pour la bière et le cidre, 15 pour l'eau-de-vie. Le droit de courtage
                        est perçu à chaque vente et est le double du droit de jauge.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660103A">                    
                    <!--Procession de cordons bleus (Nolhac, Pierre de, Histoire du Château de Versailles : Versailles au XVIII e siècle , Émile-Paul, Paris, 1018, p. 4. ; Pinoteau, Hervé, L’État de l’ordre du Saint-Esprit En 1830 et la survivance des ordres du roi , Nouvelles éditions latines, Paris, 1983, p. 15.)-->
                    <p>L'ordre du Saint Esprit, ancêtre de l'actuelle Légion d'Honneur, était
                        composé d'une croix de Malte à quatre branches, suspendue à un large ruban
                        de couleur bleu moiré. Le surnom de cordon bleu était ainsi donné aux
                        chevaliers qui la portaient. Traditionnellement, c'est au jour de l'an
                        qu'une procession de « cordons bleus » précédait le roi pour se rendre à la
                        Chapelle du Château de Versailles.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660103B">
                    
                    <!--Point non plus de révérence -->
                    <p>Profond respect, vénération, déférence envers une personne.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660103C">                    
                    <!--Les glacières de Nancy (Cayon, Jean, Histoire physique, civile, morale et politique de Nancy, ancienne capitale de la Lorraine, depuis son origine jusqu'à nos jours : avec nombre de figures et de plans, Cayon-Liébault, Nancy, 1846, p. 237.)-->
                    <p>La glace a été un produit utilisé et commercialisé depuis l'Antiquité, en
                        premier lieu pour rafraîchir les boissons. Son commerce a connu un essor
                        exponentiel entre la seconde moitié du XVIIème siècle et le début du XXème
                        siècle. Produit de luxe, on pouvait l'acheter à prix d'or durant les
                        canicules estivales. C'est en 1736 qu'une première glacière a été établie à
                        Nancy, près de la Vènerie et mise à la disposition des habitants.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660109A">
                    
                    <!--Un éloge funèbre (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Discours prononcé ou écrit en l'hommage d'un défunt, louant ses mérites et
                        ses vertus.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660117A">
                    
                    <!--Un service (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Dans la religion chrétienne, un service correspond à l'ensemble des rites
                        institués pour honorer Dieu. Ici, le service est entendu comme une cérémonie
                        religieuse célébrée pour honorer la mémoire d'un défunt, en l'occurence
                        Louis Ferdinand de France, dauphin de France et petit fils de Stanislas,
                        mort le 20 décembre 1765 au château de Fontainebleau.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660127A">
                    
                    <!--Des lettres de cachet (Barbiche, Bernard, Les institutions de la monarchie française à l'époque moderne, Presses Universitaires de France, Paris, 2001.)-->
                    <p>De manière générale, il s'agit de lettres servant à transmettre une demande
                        ou un ordre du roi. Le cachet royal refermait cette missive qui pouvait
                        avoir pour objectif de convoquer des corps politiques ou judiciaires, voire
                        même régler l'organisation de cérémonies. A partir du XVIIe siècle, la
                        lettre de cachet emprunta communément l'idée d'un ordre parfois arbitraire
                        visant à éloigner une personne, en l'incarcérant par exemple.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660128A">
                    
                    <!--les lettres patentes (Barbiche, Bernard, Les institutions de la monarchie française à l'époque moderne, Presses Universitaires de France, Paris, 2001.)-->
                    <p>Les lettres patentes étaient revêtues du grand sceau de l'état que le roi
                        adressait « ouvertes » aux parlements, rendant ainsi public un droit, un
                        statut ou un privilège. Elles s'opposent aux lettres de cachet, lettres
                        « fermées » d'un cachet du roi.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660203A">
                    
                    <!--Gardes du Corps (Labourdette, Jean-François, « La Compagnie écossaise des gardes du corps du roi au XVIIIème siècle : recrutement et carrière », Histoire, économie et société, 1984, 3e année, n°1, p. 95-122.)-->
                    <p>Il s'agit d'un corps de cavalerie, à l'origine nommée garde écossaise car
                        elle a été créée par le roi Charles VII vers 1423. Dans la Maison militaire
                        du roi de France, les gardes du corps occupent le premier rang, et se
                        distinguent par le privilège d'être placés au plus près du roi.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660203B">
                    
                    <!--catafalque (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Provisoire ou définitif, le catafalque est une construction réalisée pour
                        recevoir le cercueil pendant la cérémonie funèbre ou bien symboliser
                        celui-ci, s'il s'agit d'une cérémonie commémorative.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660217A">                    
                    <!--le quinquina -->
                    <p>Il s'agit d'un petit arbuste originaire de l'Equateur. Son écorce est
                        utilisée en vue de soigner certaines maladies, fièvres et autres plaies. En
                        1649, Louis XIV a par exemple été soigné par le fameux remède longtemps
                        resté secret de l'anglais Robert Talbor, qui savait doser l'écorce sans
                        obtenir d'effets secondaires. Mais c'est en 1735, grâce à Charles Marie de
                        la Condamine, que les vertus du quinquina ont été considérées par la Science
                        et connu des botanistes européens.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660227A">                    
                    <!--Des lettres de cachet (Barbiche, Bernard, Les institutions de la monarchie française à l'époque moderne, Presses Universitaires de France, Paris, 2001.)-->
                    <p>De manière générale, il s'agit de lettres servant à transmettre une demande
                        ou un ordre du roi. Le cachet royal refermait cette missive qui pouvait
                        avoir pour objectif de convoquer des corps politiques ou judiciaires, voire
                        même Régler l'organisation de cérémonies. A partir du XVIIe siècle, la
                        lettre de cachet emprunta communément l'idée d'un ordre parfois arbitraire
                        visant à éloigner une personne, en l'incarcérant par exemple.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660228A">                    
                    <!--un stafette (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Ici, l'estafette est un courrier dont le but est de porter une nouvelle d'une
                        poste à une autre par cheval ou par voiture.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660301A">                    
                    <!--casaques (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Il s'agit d'une veste d'homme aux larges manches.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660302A">                    
                    <!--la députation (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Une députation peut à la fois désigner un ensemble de représentants d'une
                        collectivité, et l'action d'envoyer ces personnes en mission officielle.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660317A">                    
                    <!--la livrée (Lafabrié, François, « L'habit de livrée dans la Maison civile du roi : entre prestige et servitude », Bulletin du Centre de recherche du Château de Versailles (En ligne), 2011.)-->
                    <p>La livrée était à l'origine un habit livré régulièrement au gens de service
                        de la Maison civile du roi, ici de Pologne. Selon la qualité de l'étoffe,
                        les galons et les couleurs, régnait une hiérarchie entre les porteurs de cet
                        habit. Dans l'acceptation commune, le terme s'est peu à peu étendu pour
                        désigner les gens de service.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660319A">                    
                    <!--apointements (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Au sens large, l'appointement correspond à une rémunération octroyée à un
                        employé de manière fixe et périodique.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660319B">                    
                    <!--cadets (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Dans le langage militaire, le cadet est généralement un jeune noble servant
                        en premier lieu comme simple soldat, avant de devenir officier dans un corps
                        à part entière.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660320A">                    
                    <!--la cassette (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales. Catalogue de vente ADER Nordman Lettres & manuscrits autographes, Paris, 14 Avril 2015, lot n° 392)-->
                    <p>Ici, la cassette correspond aux revenus personnels du roi. Le 20 mars 1766,
                        l'inventaire de la cassette du feu roi de Pologne a été rédigé et signé par
                        l'Intendant du palais François-Antoine Alliot, commissaire général de la
                        Maison du roi et par Antoine-Martin Chaumont, marquis de La Galaizières. La
                        cassette du bon roi Stanislas s'élevait alors à 581 200 livres.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660324A">                    
                    <!--apointements (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Au sens large, l'appointement correspond à une rémunération octroyée à un
                        employé de manière fixe et périodique.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660330A">                    
                    <!--une garde bourgeoise -->
                    <p>Particulièrement utilisée en Belgique, la garde bourgeoise s'instaure dans le
                        royaume de France dès le XV<hi rend="super">e</hi> siècle lors d'occasions exceptionnelles. Il
                        s'agissait d'une milice de civils qui protégeait et gardait les biens et
                        les personnes.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660508A">                    
                    <!--des archers de la connétablie (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>La connétablie était la juridiction du connétable dont le rôle était de juger
                        les crimes et les délits des gens de guerre afin d'éviter les duels. Les
                        archers de la connétablie faisait ainsi partie du personnel et disposaient,
                        comme le lieutenant, d'attributions d'ordre judiciaire.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660512A">                    
                    <!--chapitre -->
                    <p>Dans la tradition catholique, le chapitre d'une congrégation religieuse ou
                        d'un ordre correspond à l'assemblée des religieuse ou Religieuses, qui se
                        réunissent pour des raisons et dans des conditions bien définies.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660526A">                    
                    <!--catafalque (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Provisoire ou définitif, le catafalque est une construction réalisée pour
                        recevoir le cercueil pendant la cérémonie funèbre ou bien symboliser
                        celui-ci s'il s'agit d'une cérémonie commémorative</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660527A">                    
                    <!--mausolée (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Grandiose et richement décoré, le mausolée est un monument funéraire de
                        grandes dimensions, destiné à recevoir le corps d'une personnalité
                        importante et parfois de sa famille.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660604A">                    
                    <!--catafalque (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Provisoire ou définitif, le catafalque est une construction réalisée pour
                        recevoir le cercueil pendant la cérémonie funèbre ou bien symboliser
                        celui-ci s'il s'agit d'une cérémonie commémorative</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660625A">                    
                    <!--le ban des fenaisons sur le finage de Nancy (Nicod, Jean, « Problèmes de structure agraire en Lorraine », Annale de Géographie, 1951, t. 60, n° 322, p. 337-348.)-->
                    <p>Dans les régions rurales de champs ouverts, telles que les communes
                        lorraines, le ban se compose de deux éléments ; le village placé au centre
                        et autour le finage, puis d'autres terrains accessibles aux troupeaux. Dans
                        le monde agricole, la fenaison est le stade optimal pour couper et récolter
                        les graminées. Le finage correspond quant à lui à la délimitation d'un
                        territoire villageois ou urbain.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660707A">                    
                    <!--apoplexie (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Dans le domaine médical, l'apoplexie correspond à un arrêt complet ou partiel
                        de toutes les fonctions cérébrales. Ceci peut provoquer une simple perte de
                        connaissance ou dans les cas les plus graves, une paralysie partielle ou
                        totale de la circulation sanguine et de la respiration.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660825A">                    
                    <!--deux salves de monsqueterie à feu roulant (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Plusieurs coups de décharge simultanée (ou feu roulant) de mousquets, c'est à
                        dire des armes à feu portative à canon long et crosse d'épaule.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17661004A">                    
                    <!--des douleurs de gravelle (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>La gravelle est un trouble causé par la formation de petites pierres ou
                        concrétions granuleuses dans le conduit rénal et urinaire, de taille plus
                        petite que les calculs, provoquant de vives douleurs, parfois fatales.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17661026A">                    
                    <!--une sentinelle (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Dans le langage militaire, une sentinelle est un soldat armé et chargé de
                        monter la garde d'un lieu occupé par l'armé, d'un poste militaire, ou un
                        endroit stratégique et particulier. Si deux soldats font le guet ensemble,
                        on parle alors de sentinelle Double.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17661027A">                    
                    <!--les arrérages (Source : Centre National de Ressources Textuelles et Lexicales)-->
                    <p>Le verbe arrérager signifie ce qui est resté dû après échéance ; autrement
                        dit les arrérages correspondent à ce qui est dû ou échu (rentes, loyers,
                        sommes d'argent…)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17661217A">                    
                    <!--des lettres patentes (Barbiche, Bernard, Les institutions de la monarchie française à l'époque moderne, Presses Universitaires de France, Paris, 2001.)-->
                    <p>Les lettres patentes étaient revêtues du grand sceau de l'état que le roi
                        adressait « ouvertes » aux parlements, rendant ainsi public un droit, un
                        statut ou un privilège. Elles s'opposent aux lettres de cachet, lettres
                        « fermées » d'un cachet du roi.</p>
                </note>
                <!--notes Sara (2)-->
                <note xml:id="note17660317B"><!--<ref type="note" target="#note17660317B"
                        />--><!--(Fournier, Alban, "L'expulsion des Jésuites en Lorraine", l'Annuairegénéral des Vosges 1900, Épinal, 1899, p. 17-24. --><p>Les
                        Jésuites se sont installés en Lorraine dans la seconde moitié du XVIème
                        siècle. Si le duc Charles III (1543-1608) leur accorda la direction de
                        divers établissements d'éducation, les Jésuites ont longtemps dû subir les
                        attaques des jansénistes, gallicans et parlementaires. Lors des occupations
                        françaises sur les territoires du duché de Lorraine à partir de 1633, le
                        cardinal de Richelieu expulsa les Jésuites de Pont-à-Mousson. Au XVIIème
                        siècle, le roi de Pologne a été leur soutien le plus important, en les
                        accueillant en Lorraine, face à son gendre Louis XV qui les banissait de
                        France en 1763 et 1764. Dès le décès de Stanislas, le décret d'expulsion des
                        Jésuites était appliqué. </p></note>
                <note xml:id="note17650916C"><!--<ref target="#note17650916C"
                        />--><!--(Charon, Annie, Histoire du Livre. Techniques du livre, recueil inédit non publié, École nationale des Chartes, 2014. --><p>Lors
                        de la fabrication d'un livre, deux phases se succèdent: la composition et
                        l'impression. Les pages d'un livre ne sont pas imprimées dans l'ordre; les
                        grandes pages de papier sont composées de plusieurs pages imprimées et sont
                        ensuite pliées pour former un cahier. Durant la première phase de
                        fabrication, toutes les pages de composition sont insérées dans un châssis,
                        constituant ainsi une forme. Très souvent, deux formes sont nécéssaires:
                        l'une servant à imprimer une face du papier, l'autre servant pour la seconde
                        face.  </p></note>
                <note xml:id="note17650916D"><ref target="#note17650916D"
                        /><!--(Varry, Dominique, Signatures, Introduction à la bibliographie matérielle : Archéologie du livre imprimé (1454 – vers 1830) [en ligne]. Blog professionnel de Dominique Varry, 2011.--><p>Selon
                        Gervais François Magné de Marolles, les signatures des livres imprimés sont
                        apparues en 1474 à Venise. Tel un repère, la signature consiste à faciliter
                        l'organisation d'un cahier dans un livre avant son impression. La signature
                        est composée soit d'un symbole (étoile, parenthèse, croix...), soit d'une
                        lettre de l'alphabet, généralement placé dans la marge inférieure des
                        feuillets.</p></note>
                <note xml:id="note17660418">
                    <p>Un duel est un combat par les armes (sabre, pistolet...) opposant deux
                        adversaires en réparation d'un tort ou d'une offense. Il est soumis à des
                        règles et se déroule devant un arbitre. À la fois interdit et toléré sous
                        l'ancien Régime, le duel permettait de résoudre et réglementer la violence
                        qui pouvait être suscitée entre deux individus après un conflit.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660419">
                    <p>À partir du XVII ème siècle, il a été question de constituer une armée
                        nationale, la milice, placée au rang inférieur de l'armée régulière et
                        composée de jeune citoyens célibataires puis mariés mais sans enfants. Les
                        miliciens ont été levés la première fois en 1688, puis à trois reprises au
                        XVII ème siècle. D'abord nommé par les habitants, le milicien était désigné
                        par tirage au sort, entraînant par là même des scènes parfois de désolation
                        de la part des jeunes gens, régulièrement issu de la paysanerie.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17660421">
                    <p>À partir du XVII ème siècle, il a été question de constituer une armée
                        nationale, la milice, placée au rang inférieur de l'armée régulière et
                        composée de jeune citoyens célibataires puis mariés mais sans enfants. Les
                        miliciens ont été levés la première fois en 1688, puis à trois reprises au
                        XVII ème siècle.</p>
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
