<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/oddDurival.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Title</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
      <body>
         <div type="note" xml:id="notesDurival">               
            <note xml:id="note17650109A">
               Théogonie [cité le 09/01/65] :  
               <p>
                  de grec théos = dieu, et gennao = engendrer. Théogonie d’Hésiode : œuvre poétique grecque écrite par de Hésiode (8e avt n.e.) enhexamètres dactyliques (6 mesures de 3 syllabes : 1 syllabe longuesuivie de 2 brèves), qui fixera les règles du récit mythologique sur lesorigines divines.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650117A">
               Syndic [cité le 17/01/65] :  
               <p>
                  choisi et élu parmi les Maîtres imprimeurs tous les 2 ans. Office chargé « de regarder qu’il nes’imprime aucun livre ou libelle diffamatoire ouhérétique, &amp; que les impressions […] soient bien convenablement faites, correctement &amp; en bon papier, bons caractères, qui ne soient pas trop usés. » ( Code de lalibrairie et imprimerie de Paris ou Conférence durèglement […] du 24 mars 1744 ; repris àl’identique dans traité des droits d’auteur dans la littérature, les sciences et les beaux-arts, par Augustin-CharlesRenouard ; 1838)
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650118A">
               Ardoisière [cité le 18/01/65] :  
               <p>
                  carrière d’ardoise. celle de Nancy ??? (Dictionnairehistorique des ordonnances, et des tribunaux de laLorraine et du Barrois. Dédié à monseigneur lemarquis de Miromenil, chevalier, garde des sceaux de France, par M. Pierre-Dominique Guillaume de Rogéville, chevalier,conseiller au Parlement de Nancy A Nancy, Chezla veuve Leclerc, Chez Nicolas Gervois,1777)
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650122A">
               Friponnerie au Brelan [cité le 22/01/65] :  
               <p>
                  acte malhonnête ou vol, commis par ruse lors d’une partie de jeu à 3cartes.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650122B">
               Ballons [cité le 22/01/65] :  
               <p>
                  Nom donné à la quantité de papier équivalant à peu près à une rameou deux porses lorsqu’on le donne au collage(Bibliogaphie Bertrand : Op. cit., art. papier. LeNormand : Op. cit., Vocabulaire).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650123A">
               Académie / jetons [cité le 23/01/65] :  
               <p>
                  Société Royale des Sciences et Belles-Lettres de Nancy fondée àNancy le 28 décembre 1750 par le roi dePologne, duc de Lorraine et de Bar, StanislasLeszczynski, qui prendra, à partir de 1852, le nom définitif d’Académie de Stanislas. Des jetons sont remis auxmembres titulaires lors de chaque séance, etils doivent en rendre treize à la fin de l’annéepour justifier de leur assiduité.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650124A">
               Conseil aulique [cité le 24/01/65] :  
               <p>
                  du grec aulicos = cour.Conseil de la cour, à valeur de tribunal juridique.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650124B">
               Econome séquestre [cité le 24/01/65] :  
               <p>
                  régisseur de biens mis sous séquestre.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650206A">
               Mémoires de l’académie [cité le 06/02/65] :  
               <p>
                  la collection desMémoires, formée de huit sériesdistinctes, a débuté en 1754.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650208A">
               Glacière de la vénerie [cité le 08 &amp; 09 février 1765] :  
               <p>
                  grand creux fait en terre, ordinairement maçonné, voûté et recouvertde terre ou de paille, garni de glace ou deneige, destiné à conserver les aliments, notammentles gibiers tués lors de la vénerie, ou chasse à courre.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650228A">
               Subdélégation de Nancy [cité le 28/02/65] :  
               <p>
                  la généralité de Nancy est une circonscription administrative crééeen 1737, dont la charge incombe à un intendantreprésentant le pouvoir central. Son ressortconcernait la Lorraine et le Barrois. Elle se composait de 36 bailliages et de 29 subdélégations.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650302A">
               Arrêt interlocutoire [cité le 02/03/65] :  
               <p>
                  appelé aussi jugement mixte, catégorie de jugement qui tranche une partiedu fond et ordonne une mesure complémentaire sur le surplus.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650322A">
               Evêque in partibus [cité le 22/03/65] :  
               <p>
                  évêque nommé à titre honorifique,titulaire d’un ancien siège épiscopal, n’ayant pas de diocèse propreà gouverner. Terme utilisé pour in partibus infidelium (dans les contrées des infidèles), issu de lalocalisation de ce siège dans des parties géographiques éloignées.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650331A">
               Troubles en Bretagne [cité le 31/03/65] :  
               <p>
                  le parlement de Bretagne avaitdéfendu, sous des peines sévères, la perception d'impôtsétablis par le roi, mais non consentis par les Etats. Le 11 août1964, le parlement avait adopté des remontrances « au sujet desatteintes portées aux droits, franchises et immunités de laBretagne, des corvées dont cette province est accablée, et desimputations qui ont attiré à ce parlement des ordres et desreproches de la part du roi ». La session des États se poursuit dansla difficulté jusqu’au 1er avril 1765, tandisque le parlement résiste aux volontés du roi. Cette situation,débutée en hiver 1763, trouve sa cause dans un impôt supplémentaireexigé afin de rétablir les finances royales très éprouvées par laguerre de Sept Ans, close en février 1763. Après convocations,démissions, procès, condamnations, le calme ne sera rétabli que dansle courant de l’année 1774. Pendant cette décennie, cette affaire,largement reprise dans par des documents imprimés, sera devenue« l’Affaire de Bretagne ».
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650401A"><!-- todo vérif ancre -->
               M. l’Intendant [cité le 01/04/65] :  <!-- todo pas nécessaire ??? -->
               <p>
                  Antoine de Chaumont de La Galaizière (1697-1783), marquis de LaGalaizière,chancelier de Stanislas, intendantdes troupes françaises en Lorraine(1737-1768).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650405A">
               Taxe de la viande. [cité le 05/04/65] :  
               <p>
                  depuis la fin du XVIème siècle, la viande est taxée, suivant untarif particulier à chaque morceau. Cettetaxation méticuleuse engendre maintes contestationsentre le public et les commerçants, et maints conflits entre ceux-ci et les municipalités.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650409A">
               Lettres patentes [cité le 09/04/65] :  
               <p>
                  du latin patens,-tis = ouvert, car n'ayant qu'unsimplerepli au bas, qui n'empêche pas d’en lire le contenu (à ladifférence des lettres closes ou de cachet). Il s’agit de lettresémanées du roi, scellées du grand sceau et contresignées par unsecrétaire. 
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650411A">
               Minute [cité le 11/04/65] :  
               <p>
                  nom donné à l'original d'un document émanant d'unejuridiction ou d'un officierpublic.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650412A">
               Mandement [cité le 12/04/65] :  
               <p>
                  du latin mandamentum, ordre écrit qu'on fait tenir àquelqu'un.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650428A">
               Girandoles [cité le 28 avril1765] :  
               <p>
                  candélabre ou chandelier à plusieurs branches orné de pendeloques decristal.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650508A">
               Panégyrique [cité le 08/05/65] :  
               <p>
                  du grec panéguris = assemblée de tout le peuple, élogepublic.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650508B">
               Sa dernière fondation [cité le 08/05/65] :  
               <p>
                  « secours gratuits, dans les cas de revers de fortune, en faveur deshabitants de Nancy […] » ???(Dictionnaire géographique, historique etpolitique des Gaules et de la France / Jean-Joseph Expilly ; PP 445).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650513A">
               Maître des basses œuvres [cité le 13/05/65] :  
               <p>
                  cureur de retrait, vidangeur Les basses œuvres étaient destâches d'intérêt général commel'équarrissage des charognes, le curage deslatrines, le nettoyage des rues, la vidange des eaux usées, la mise des chiens en fourrière, l'abattage deschiens errants,… Ces tâches étaient souventconfiées au bourreau, qui portait alors le titre demaître des hautes et basses œuvres.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650522A">
               Contrôleur général [cité le 22/05/65] :  
               <p>
                  sous l'Ancien Régime, il s’agitdu responsable ministériel chargé d'administrer les financesroyales en France, après la suppression de la charge de surintendantdes finances en 1661. A l’origine, chargé ducontre-rôle (=contrôle), ou registre d’enregistrement, des actes destrésoriers.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650526A">
               Suffragant [cité le 26/05/65] :  
               <p>
                  évêque placé sous l'autorité d'un archevêque métropolitain.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529A">
               Etuve des blés [cité le 29 mai 1765] :  
               <p>
                  la conservation des blés germés est rendue très difficile parl’échauffement et l’humidité, favorisant lafermentation et les attaques insectivores. De plusce blé devient impropre à la consommation, tant animale qu’humaine. « Quelques provinces sont assez sujettesà l’accident de la germination. Sur dix années il yen a quelquefois quatre où le blé se récolte germé.Combien il serait à désirer que, dans cesProvinces-là, le Seigneur, le Fermier ou la Communauté eussent uneétuve commune, comme il y a un pressoir, oùchacun pût aller étuver son grain, moyennant unelégère redevance ! […] Cet établissement, d’une bienfaisance éclairée, serait bien préférable au secours momentané quele charité donne à l’indigent […]. »(Observations sur la physique, sur l'histoirenaturelle et sur les arts ..., par M. l’Abbé Rozier, juillet 1782. Volume 20)
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529B">
               Pied [cité le 29/05/65] :  
               <p>
                  en Lorraine, jusqu’à la fin du XVIIIe siècle,  mesure linéaireéquivalent à 29,2 cm.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529C">
               Pouce [cité le 29/05/65] :  
               <p>
                  en Lorraine, jusqu’à la fin du XVIIIe siècle,  mesure linéaireéquivalent à 2,70 cm.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529D">
               Resaux de blé [cité le 29/05/65] :  
               <p>
                  mesure de capacité de grain (au singulier, réal). « Le résal deNancy pesait en blé 180 livres et se divisait en 4bichets de chacun 12 pots ». (Une seigneurie lorraine sous l’ancienrégime / A. Denis ; Bibliothèque de l’école deschartes/numerisation/tires-a-part).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529E">
               Bichet [cité le 29/05/65] :  
               <p>
                  jusqu’à la fin de l’Ancien Régime, mesure de capacité degrain équivalente à 0,96 l. (Généalogie / LéoJourniaux)
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650529F">
               Chandelier [cité le 29/05/65] :  
               <p>
                  fabricant et marchand de chandelles « demeurant ci-devant prochel’Eglise Primatiale de cette Ville, àl’Enseigne de la Renommée, […] réside […] à laPorte St. Nicolas, dans le bâtiment qu’il a construit, […], pour servir de Fonderie générale des Suifs desVilles et Faubourgs de Nancy. […] très belles &amp;bonnes Chandelles en façon de bougie, &amp; unit àce commerce celui de Suif fondu. Ceux quien auront besoin, pourront s’adresser à lui, par Lettre ou autrement ; il leur en fera un prix raisonnable. (LaClef du Cabinet des Princes de l’Europe ; ALuxembourg… ; septembre 1751).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650601A">
               Passé par les courroyes [cité le 1erjuin 1765] :  
               <p>
                  ici, synonyme de mise aux arrêts.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650601B">
               Grenadiers [cité le 1erjuin 1765] :  
               <p>
                  appartenant à une unité d’assaut d’infanterie ou de cavalerie, àl’origine (XVIe siècle) spécialiséedans les attaques à la grenade, lors de sièges.A partir du XVIIIe siècle, désigneront des soldats appartenant à une unité d’élite.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650601C">
               Chanoines réguliers [cité le 1erjuin 1765] :  
               <p>
                  clercs qui vivent en communauté non cloitrée et exercent un apostolat (missions sacerdotales ou d’enseignement)selon les principes d'une règle.« Les Chanoines Réguliers de Lorraine [prétendaient], en vertu d’une Bulle du Pape benoît XIV, avoir droitde posséder tous les Bénéfices séculiers, mêmeBénéfices simples. […] » (Collection desprocès-verbaux des assemblées générales du clergé de France… Depuis l’année 1560 … autorisé par les Assemblées de 1762&amp; 1765).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650605A">
               Fête-dieu [cité le 05/06/65] :  <!-- Sara pas trouvé -->
               <p>
                  fête religieusecatholiquePâquesEucharistieostensoirdaissoixante jours après pendant laquelle le prêtre portaitl’ dans un au milieu des rues et des places richementpavoisées de draperies et de guirlandes. Le Saint-Sacrement étaitporté sous un par quatre notables.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650605B">
               Corps de ville [cité le 05/06/65] :  
               <p>
                  « On dit aussi le corps de ville pour dire, les officiers de laville qui sont le prévôt des marchands, leséchevins et les conseillers de ville et leprocureur du Roi. » ( Dictionnaire Universel contenant… / Antoine Furetière ; 1690).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650606A">
               Corps de judicature [cité le 06/06/65] :  
               <p>
                  Compagnie de ceux qui ont charge, fonction, dignité de juge, detoute personne ayant l'administration dela Justice.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650614A">
               Bureau de l’aumône publique [cité le 14/06/65] :  
               <p>
                  ou bureau des pauvres, organisme politique à but social, né de lanécessité de faire face à des situationsdifficiles, après guerres et épidémies, enregroupant les efforts de tous. Institution municipale, il ne dépasse pas les murs de la cité, à la différence desbureaux de charité (diocèse ou région). Les bureauxétaient généralement administrés par lesreprésentants des corps politiques de la cité. Pourlever la taxe des pauvres, on s'appuyait, comme pour les autres impôts municipaux, sur l'organisation de lamilice en quartiers et dizaines. Chaque responsablede quartier avait ainsi la charge de la recette del'aumône. (Bureaux des pauvres et confrériesde charité en Champagne méridionale / Georges Viard).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650614B">
               Arrérages [cité le 14/06/65] :  <!-- Sara pas trouvé -->
               <p>
                  somme d'argent échue ou à échoir versée périodiquement aucréancier d'une rente ou d'unepension.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650626A">
               Inoculée [cité le 26/06/65] :  
               <p>
                  pratiquée essentiellement en Europe au XVIIIe siècle,l’inoculationBiographie universelle, ancienne et moderne; ou,Histoire, ...Joseph Fr. MichaudLouis Gabriel Michaud(du latin inoculare,greffer, enter) du virus de la variole, ou petit vérole, consiste enl’insertion dans un corps sain de matière organique contaminée, dans unsiècle où la maladie sévit par cycles réguliers (1723-1724, 1732,1754,…). « L’année d’après, Bagard, médecin des hôpitaux du roi, […],Président du Collège Royal de Médecine, […] lit à l’Académie, enprésence de Stanislas, roi de Pologne, un Discours sur l’inoculation de la petitevérole… » (Les rois aussi en mourraient / CatrionaSeth). + 80 252 (4) / 275 213 + / , ‎ - 1838 -‎Mythology https://books.google.fr/books?id=sIhUAAAAYAAJ
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650627A">
               Ecolâtre [cité le 27/06/65] :  
               <p>
                  maître de l’école monastique école cathédrale ou de l’.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650627B">
               Canonicat [cité le 27/06/65] :  
               <p>
                  bénéfice ( = charge) de chanoine dans une église cathédrale, une collégiale ; anciennement, chanoinie.
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650707A">
               Sol [cité le 07/07/65] :  
               <p>
                  vv
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650707B">
               Denier [cité le 07/07/65] :  
               <p>
                  le système monétaire des 17ème et www.coutumes-et-traditions.fr 18ème siècles était basé sur un système duodécimal de monnaie decompte (système de numération en base 12). Les unités de base étaient la livre, le sol et le denier, ces deux dernières étant des subdivisions de la livre : 20 sols équivalent à une livre, 12 deniers font un sol (donc 1 livre = 20 sols = 240 deniers). D’autres pièces ont existé, comme l’écu ou le louis, mais celles-cire présentaient toujours une somme en livres et subdivisions. Ces monnaies de métal fin voyaient leur cours fluctuer au fil des ans :un louis d’or de 1720 avait une valeur différente d’un louis d’or de1722. () Le maître-ouvrier, vers 1787, peut s’offrirpour 16 sols et 9 deniers par jour (60 % de son budget) 1250 grammesde pain (la base de la nourriture), 300 grammes de viande (produitde luxe), une demi-bouteille de vin, du sel, du poivre, du vinaigreet de l’huile (produits de luxe), des fruits, des légumes et unmorceau de fromage. Un autre exemple, celui d’un journalieragricole (classe la plus pauvre des travailleurs) au milieu dusiècle : il est mieux payé à la ville qu’à la campagne (de 20 à 30sous par jour selon les villes, 16 sous à la campagne), mais lalivre de pain de froment coûtant alors 2 sous. En 1771, Voltaireécrit à M. d’Epinay : « Le pain vaut de 4 à 5 sols au cœur du royaume. » (femmesdeslumieres.canalblog.com).
               </p>
            </note>
            <note xml:id="note17650709A">
               ommées et toises [cité le 09/07/65] :  
               <p>
                  Cf E / Diderot
               </p>
            </note>            
            <note xml:id="note17650712A">               
               <!--passe par les verges 12 juillet 1765-->
               <p>Issu du langage militaire. Passer par les verges = faire passer un soldat
                  entre deux rangs de soldats armés de baguettes pour lui infliger un
                  châtiment corporel. C'est aussi le supplice des coupeurs de bourse, des
                  femmes de mauvaise vie, de celles qui débauchent les autres (Dictionnaire
                  universel françois et latin contenant la signification et la définition
                  [...], T. VII, 1752).</p>
            </note>
                <note xml:id="note17650717A">                    
                    <!--ordonné les arrêts 17 juillet 1765-->
                    <p>En termes militaires, défense faite à un militaire de sortir, en guise de
                        punition. Soit arrêts forcés = défense absolue de sortir ; soit arrêts
                        simples, défense de sortir aux heures où le militaire n'est pas de
                        service.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650724A">                    
                    <!--lignes d'eau 24 juillet 1765-->
                    <p>Les fonteniers mesurent les eaux courantes par poûces &amp; par lignes d'eau.
                        Les fonteniers appellent ligne d'eau la 144e partie d'un pouce d'eau : "Il a
                        tant de lignes d'eau dans son jardin." (Dictionnaire universel françois et
                        latin contenant la signification et la définition [...], T. IV, 1752).
                    </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650725A">                    
                    <!--mort de l'Infant dom Philipe 25 juillet 1765-->
                    <p>Infant : titre donné aux enfants puînés des rois d'Espagne et de Portugal.
                        Philippe Ier de Parme (Madrid, 15 mars 1720 - Alexandrie, 18 juillet 1765),
                        duc de Parme, de Plaisance et de Guastalla et infant d'Espagne.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650730A">                    
                    <!--chanoines 30 juillet 1765-->
                    <p>Dignitaire ecclésiastique faisant partie du chapitre d'une cathédrale, d'une
                        collégiale, ou de certaines basiliques, tenu à l'office du chœur et
                        jouissant parfois d'une prébende</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650730B">                    
                    <!--casse la tête à un déserteur 30 juillet 1765-->
                    <p>" L'armée avait donc des peines affictives spécifiques, telles que les tours
                        de baguette ou les coups de plat de sabre […], dans certaines circonstances,
                        les juges militaires faisaient fusiller ou casser la tête du soldat condamné
                        à mort, généralement pour désertion, abandon de poste ou passage à
                        l'ennemi." (L'ancienne France au quotidien / sous la direction de Michel
                        Figeac)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650806A">                    
                    <!--coadjutrice 06 août 1765-->
                    <p>Religieuse adjointe à une abbesse ou à la supérieure d'un couvent et destinée
                        à lui succéder.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650806B">                    
                    <!--maître des comptes 06 août 1765-->
                    <p>Les gens des comptes sont chargés en premier lieu de veiller à la bonne
                        rentrée des recettes du domaine royal et, en second lieu, de contrôler les
                        dépenses publiques. François-Timothée Thibault de Monbois (1701-1774) fut
                        lieutenant général, conseiller en la chambre des comptes de Lorraine (Etat
                        nominatif des pensions sur le trésor royal, 1790 [à propos d'une réversion
                        de 1000 livres pour une pension de 3000 livres accordée à son père,
                        procureur général de la chambre des comptes]).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650809A">                    
                    <!--Dames prêcheresses 09 avril 1765-->
                    <p>Une léproserie fut créée à Nancy au début du XIIIe siècle pour limiter la
                        propagation de la maladie et secourir les malades. Elle se situait à
                        proximité de l'Hôpital central actuel. Un accord intervint en 1221 pour
                        répartir les tâches et établir un accord financier entre les frères chargés
                        de la maison des lépreux et les moines du prieuré Notre-Dame. Au XIVe
                        siècle, l'établissement fut confié aux dames prêcheresses, en fait les
                        dominicaines qui disposaient d'un important monastère en Vieille Ville (Les
                        fondations hospitalières à Nancy / J-P. Grilliat in Encyclopédie illustrée
                        de la Lorraine).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650815A">                    
                    <!--minimes de Bonsecours 15 août 1765-->
                    <p>L'ordre des Minimes (en latin, Ordo Minorum = ordre des très petits) est un
                        ordre de religieux mendiants et pénitents,fondé en 1736 par François de
                        Paola. Chapelle et ermitage furent établis en 1484, sous règne de René II,
                        sur le ieu d'inhumation des soldats morts lors de la bataille de Nancy.
                        Sanctuaire et ermitage, placés sous la protection de
                        Notre-Dame-de-Bonsecours par le duc, sont aussi nommés église Notre-Dame de
                        la Victoire, ou chapelle des Bourguignons.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650819A">                    
                    <!--repas de la S. Roch 19 août 1765-->
                    <p>Dévoué aux soins des pauvres et pestiférés, Saint Roch (1300?-1380) fut
                        lui-même atteint par la maladie, dont il guérit miraculeusement, après
                        s'être retiré,alors mourant, dans une cabane où un chien lui apportait
                        chaque jour du pain. Saint Roch, dont la fête votive est célébrée le 16
                        août, est donc le protecteur invoqué lors des épidémies de peste, mais aussi
                        contre les maladies.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650819B">                    
                    <!--aux capucins 19 août 1765-->
                    <p>Religieux de l’Ordre de saint François d’Assise (tout comme les frères
                        franciscains et les frères conventuels), dont l'ordre s'installe à Nancy en
                        1592.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650820A">                    
                    <!--servir sept tables 20 août 1765-->
                    <p>Série de repas servis successivement. Synonyme de service (CNRTL).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650820B">                    
                    <!--office de contrôleur de la bouche 20 août 1765-->
                    <p>Contrôleur ordinaire de la Cuisine-bouche : contrôle les livraisons des
                        fournisseurs (www.courduroi-versailles.fr/Pages/MaisonboucheduRoi.aspx)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650823A">                    
                    <!--à la pipée 23 août 1765-->
                    <p>Chasse aux oiseaux qui s'effectue le matin, après les avoir attirés avec des
                        gluaux et des pipeaux en contrefaisant leurs différents cris, notamment le
                        cri de la chouette (www.cnrtl.fr/definition/pipée//1),</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650825A">                    
                    <!--enlever un arc de triomphe 25 août 1765-->
                    <p>À l'origine, les arcs de triomphe sont des structures temporaires en bois.
                        Ensuite réalisés en pierre, la Renaissance voit à nouveau l'usage de
                        matériaux fragiles (bois, toile peinte, plâtre imitant les veines du marbre
                        ou de matériau précieux) pour des monuments d'un caractère provisoire
                        destinés à l'entrée triomphale des hauts personnages dans les villes. Marque
                        d'hommage, et souvent prouesse architecturale éphémère, l'arc peut servir
                        aussi de décor, de scène théâtrale ou musicale. Ici, enlever est synonyme
                        d'élever.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650825B">                    
                    <!--Clément Hogard 25 août 1765-->
                    <p>HOGARD, Clément Pierre ( 22 septembre 1725 à Ville-en-Vermois ; ????),
                        laboureur. En France, sous l'Ancien Régime, le laboureur est un paysan aisé,
                        ou métayer, qui posséde charrue et animaux de trait nécessaires pour mettre
                        en valeur les terres qu'il loue ou dont il est propriétaire.
                    </p>
                </note>
                <note xml:id="note17650904A">                    
                    <!--1er médecin de la Reine 04 septembre 1765-->
                    <p>Choisi et nommé par le roi, le premier médecin du Roi s'occupait de la
                        constitution du reste de la maison médicale (Bulletin de la Société
                        française d'histoire de la médecine. - 1903, n° 02) : premier médecin de la
                        Reine, médecin des enfants, médecins ordinaires</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650905A"><!-- todo Attention peint en perspectice !!!!!! -->                    
                    <!--peint en prospection 05 septembre 1765-->
                    <p>Terme didactique. Manière de regarder un objet (Dictionnaire Littré) : "Le
                        simple aspect est une opération naturelle ; et ce que je nomme prospect[ion]
                        est un office de raison qui dépend de trois choses : de l'œil, du rayon
                        visuel et de la distance de l'œil à l'objet", [Poussin, Lettres, p. 91]</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650916A">                    
                    <!--in 4° 16 septembre 1765-->
                    <p>Se dit du format déterminé par le pliage d'une feuille d'impression en 4
                        feuillets égaux, soit 8 pages.
                        (www.larousse.fr/dictionnaires/francais/in-quarto). On écrit aussi in
                        quarto.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650916B">                    
                    <!--ni permission ni privilège 16 septembre 1765-->
                    <p>Emprunté au latin permissio, «permission, concession» : pièce officielle
                        attestant une autorisation. Du latin privilegium, loi exceptionnelle faite
                        au sujet d'un particulier, et, plus tard, privilège, faveur, de privus,
                        privé, et lex, loi. (www.cnrtl.fr/lexicographie)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17650927A">                    
                    <!--in folio 27 septembre 1765-->
                    <p>Le format in-folio est le double de l'in-quarto (Littré). L'in-folio a la
                        feuille pliée en 2 et contient 4 pages : ses pontuseaux sont
                        perpendiculaires (A. Cim, Petit manuel de l'amateur de livres, Paris,
                        Flammarion, s.d.). (www.cnrtl.fr/definition/in-folio)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651002A">                    
                    <!--coadjutorerie de la dignité de grand Prévôt 02 octobre 1765-->
                    <p>Charge et dignité de coadjuteur ou de coadjutrice, adjoint à un prélat, pour
                        l'aider à remplir ses fonctions, et qui est ordinairement destiné à lui
                        succéder après sa mort. Le grand Prévôt est une première dignité dans
                        quelques chapitres ecclésiastiques. "Le grand prévôt de St Dié avait droit
                        d'officier pontificalement, de porter la crosse et la mitre ; il exerçait
                        les droits épiscopaux, à l'exception de ceux qui appartenaient au caractère
                        épiscopal, à moins qu'il ne fût lui-même consacré évêque." (Le département
                        des Vosges, statistique, historique et administrative [...] par Henri
                        Lepage)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651009A">                    
                    <!--église du noviciat 09 octobre 1765-->
                    <p>Ancienne chapelle du Noviciat de Jésuites située au numéro 163 de la rue
                        Saint-Dizier, tout près de la porte Saint-Nicolas. Fondé en 1602 par Antoine
                        de Lénoncourt, le noviciat abrite les Jésuites jusqu'en 1768. C'est là aussi
                        que, sous la volonté de Stanislas, mais après son règne (sur l'impulsion de
                        sa petite fille Adélaïde qui concrétisera ce projet en 1774), s'installera
                        l'hospice des enfants trouvés (dit Hospice Saint-Stanislas).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651011A">                    
                    <!--commissaire ordonnateur 11 octobre 1765-->
                    <p>Commissaire qui ordonnançait les dépenses de
                        l'armée.(www.cnrtl.fr/definition/ordonnateur)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651016A">                    
                    <!--puits à la cloche 16 octobre 1765-->
                    <p>Puits à dôme en forme de cloche, dont la hauteur est très variable. Ce type
                        pourrait remonter à la fin du 16ème ou au début du 17ème siècle</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651017A">                    
                    <!--catafalque 17 octobre 1765-->
                    <p>Construction en estrade dressée au milieu d'un lieu de culte ou de la maison
                        mortuaire, pour recevoir le cercueil pendant la cérémonie funèbre ou
                        symboliser celui-ci pendant une cérémonie commémorative.
                        (www.cnrtl.fr/definition/catafalque)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651018A">                    
                    <!--la même pompe 18 octobre 1765-->
                    <p>Cérémonial somptueux, déploiement de faste, de luxe (Benoît de Ste-Maure,
                        Troie, 26909 ds T.-L. (www.cnrtl.fr/definition/pompe)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651019A"><!-- todo vérif -->                    
                    <!--bouge des Princes 19 octobre 1765-->
                    <p>Cabaret mal famé ???</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651031A">                    
                    <!--crier pour les trépassés 31 octobre 1765-->
                    <p>"A Nancy, les crieurs ne se contentaient pas de sonner et de crier ; mais ils
                        sonnaient aux portes pour mieux éveiller les dormeurs en psalmodiant du ton
                        le plus lugubre leurs tristes lamentations. Cet usage fut encore continué en
                        notre Ville fort longtemps, mais seulement pendant l'Octave des morts. Ces
                        crieurs, en place de la cloche, se servaient d'un pot de terre couvert d'un
                        parchemin tendu comme celui d'un tambour, auquel était attaché dans le
                        milieu un boyau ciré, par le moyen duquel ils tiraient des sons lugubres qui
                        accompagnaient celui de leurs lamentations.Ce n'est que depuis l'arrivée du
                        Roi de Pologne que cette cérémonie et celle de la Procession de la veille
                        des Rois ont entièrement cessé." (Histoire des villes vieille et neuve de
                        Nancy, depuis leur fondation, jusqu'en 1788, [...] par le Sieur J.J.
                        Lionnois [...]</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651102A">                    
                    <!--livonien 02 novembre 1765-->
                    <p>La Livonie est une vaste région de la côte de la mer Baltique où vivaient les
                        Lives, au nord de la Lituanie. La Livonie a été un territoire correspondant
                        à la quasi-totalité du territoire actuel des États baltes pour n'être plus
                        maintenant que le nom d'une péninsule de l'actuelle Lettonie</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651102B">                    
                    <!--exempt de la maréchaussée 02 novembre 1765-->
                    <p>Officier de police qui commandait une escouade de gardes de la maréchaussée.
                        (Volume 2 de Larousse trois volumes en couleurs, Larousse, 1966)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651104A">                    
                    <!--nantissement 04 novembre 1765-->
                    <p>Contrat par lequel un débiteur remet une chose à son créancier pour sûreté de
                        sa dette. On appelle aussi nantissement la chose déposée aux mains des
                        créanciers. (vocabulaire des cinq codes […] par M. Biret, 1826). Ici,
                        gage</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651110A">                    
                    <!--in 12 10 novembre 1765-->
                    <p>Se dit du format déterminé par le pliage d'une feuille d'impression en 12
                        feuillets égaux, soit 24 pages. On écrit aussi in douze.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651114A">                    
                    <!--fait la harangue 14 novembre 1765-->
                    <p>Discours solennel fait devant une personne d'un rang ou d'une dignité élevés,
                        une assemblée ou une foule. (www.cnrtl.fr/lexicographie/harangue)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651116A">                    
                    <!--a été administré 16 novembre 1765-->
                    <p>Administrer un malade, un mourant : lui conférer le sacrement de
                        l'extrême-onction. (www.cnrtl.fr/definition/administrer)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651119A">                    
                    <!--Prières des 40 heures 19 novembre 1765-->
                    <p>Pratique catholique de dévotion,née à Milan en 1534, qui se diffuse entre le
                        XVe ou le XVIe siècle en Europe, en mémoire des quarante heures que le corps
                        divin de Jésus-Christ resta dans le tombeau, et qui consistait en prières
                        expiatoires devant le Saint-Sacrement, cession d'indulgences,
                        processions...</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651120A"><!-- todo absence de note ??? -->                    
                    <!--Pensionnaires de l'Empereur 20 novembre 1765-->
                    <p/>
                </note>
                <note xml:id="note17651120B">                    
                    <!--membres du Parlement de Bretagne [;;;] conseillers d'Etat et […] maîtres des requêtes 20 novembre 1765-->
                    <p>Il existait en Bretagne, sous les ducs, une juridiction supérieure, composée
                        de vingt-deux conseillers, portant le nom de Parlement et se réunissant à
                        intervalles irréguliers. Investi d'un triple pouvoir, il représente la
                        puissance judiciaire la plus élevée par la souveraineté de ses décision, la
                        puissance législative par le droit d'édicter des règlements, avec sanctions
                        pénables, ayant force de loi dans la province, ainsi que la puissance
                        politique par un autre droit redoutable, celui de n'autoriser l'exécution
                        des édits, lettres patentes, déclarations et autres actes de l'autorité
                        royale qu'après les avoir vérifiés, et, en cas de dissentiment, de présenter
                        au roi des observations et des critique.Il avait à sa tête, depuis 1380, un
                        personnage éminent appartenant à la meilleure noblesse du duché, qui prenait
                        le titre de président du parlement, juge universel de Bretagne.
                        (www.infobretagne.com/parlement-bretagne.htm). Les maîtres des requêtes et
                        les conseillers d'État existent depuis le XIIIe siècle. Les premiers
                        rapportaient les affaires administratives et judiciaires au Conseil. Les
                        seconds délibéraient avec le roi. (www.conseil-etat.fr)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651121A">                    
                    <!--Pénitents 21 novembre 1765-->
                    <p>Confrérie de pénitents blancs, créée à Nancy par Antoine de Lenoncourt,
                        primat de Lorraine, et généralement composée d'artisans. […] les membres de
                        cette confrérie étaient chargés de conduire les condamnés au supplice.(Le
                        département de la Meurthe statistique, historique et administrative [...]
                        par Henri Lepage, 1845)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651122A">                    
                    <!--Carmes 22 novembre 1765-->
                    <p>L'Ordre des Carmes déchaux ou Ordre des Frères déchaux, abrégé en O.C.D., est
                        un ordre religieux catholique contemplatif et apostolique, appartenant à la
                        catégorie des ordres mendiants. Le couvent d'hommes, ou monastèr, verra le
                        jour à Nancy en 1611 (ou 1617 ?).</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651207A">                    
                    <!--serment d'une maîtresse d'école pour les filles de la Paroisse 07 décembre 1765-->
                    <p>Les petites écoles ou écoles de grammaire, ne concernant tout d'abord que les
                        garçons, puis ensuite les filles, furent établies dans chaque paroisse, puis
                        dans chaque quartier. Vers la fin du XVIIème siècle, la majorité des écoles
                        de garçons étaient tenues par les curés. Au début du XVIIIème siècle, la
                        diminution progressive du nombre d'ecclésiastiques obligea les paroissiens
                        et les curés à recourir à des maîtres ou à des clerc laïques, nommés par la
                        communauté de paroissiens, et liés par un contrat civil indiquant la durée
                        et la période d'engagement. Le mélange des sexes, l'admission par un maître
                        ou une maîtresse d'enfants d'un sexe différent du sien, sont punis par
                        l'excommunication, sans compter les amendes et le retrait de la lettre de
                        maîtrise.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651211A">                    
                    <!--suisse 11 décembre 1765-->
                    <p>Ancien employé d'église, en uniforme et portant hallebarde, qui ouvre les
                        cortègesreligieux et veille au bon déroulement des offices.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651218A">                    
                    <!--douairière 18 décembre 1765-->
                    <p>Veuve de grande famille, qui bénéficiait de biens que son mari lui avait
                        assignés pour en jouir si elle lui survivait.</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651223A">                    
                    <!--fondation de l'abbé de Bousey pour le refuge 23 décembre 1765-->
                    <p>La « Renfermerie » a été créée pour enfermer les filles débauchées, souvent
                        contagieuses, et les enfants trouvés, avant la fondation d’un établissement
                        qui leur soit spécifiquement dédié : l’hospice Saint-Stanislas ouvert en
                        1774 et l’orphelinat de filles à cette époque également. À la mi-XVIIIe
                        siècle, sous le règne de Stanislas, un système de fondations de places
                        destinées aux libertines, comme en bénéficient les hospices pour les
                        malades, complète le dispositif, [...] afin de recevoir des femmes sans
                        ressources. Ainsi, à partir de 1749, les filles de la Renfermerie de la rue
                        Saint-Nicolas qui ont fait preuve de bonne conduite peuvent occuper les
                        quatre places fondées par le marquis de Bouzey ; elles y restent plusieurs
                        années (deux à quatre ans), bénéficiant en quelque sorte d’un adoucissement
                        de peine avant leur libération. Dans le registre recensant les entrées au
                        quartier du Refuge, les placements à l’initiative des curés et vicaires des
                        paroisses de Nancy (Saint-Nicolas, Saint-Sébastien, Saint-Epvre, Saint-Roch)
                        se multiplient. (Filles abandonnées, perdues ou repenties: le Refuge de
                        Nancy aux xviie et xviiie siècles, par Hélène Say, in Vie sociale et
                        Traitements, N. 106, 2012)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651230A">                    
                    <!--en pleureuses 30 décembre 1765-->
                    <p>On nomme pleureuses des paremens de batiste dont on recouvre ceux des manches
                        de son habit, lorsque l'on porte grand deuil ; les femmes portent des barbes
                        de batiste en pareille occasion. (Essais historiques sur les modes et la
                        toilette française, Vol. 2, par Henri de Villiers, Chevalier de ***,
                        1824)</p>
                </note>
                <note xml:id="note17651231A">                    
                    <!--droit de jauge 31 décembre 1765-->
                    <p>En France, sous l'Ancien Régime, les droits de jauge et de courtage sont des
                        impôts royaux sur le débit des boissons. Le droit de jauge est perçu une
                        seule fois. Il est de 6 sous pour le muid (environ 268 litres) de vin, 6
                        livres pour la bière et le cidre, 15 pour l'eau-de-vie. Le droit de courtage
                        est perçu à chaque vente et est le double du droit de jauge.</p>
                </note>                             
         </div> 
      </body>
  </text>
</TEI>
